El problema que poseen las pequeñas empresas contra las empresas de mayor tamaño es interesante. Esto es debido
a que son las PyMe las que entregan la mayor parte del empleo en Chile. Desde que las multinacionales ingresaron
al país las pequeña empresa ha ido perdiendo terreno y desapareciendo y con ello a llevado a una mayor tasa de 
desempleo.
Este trabajo de memoria se enfoca en la diferencia que existe entre estas empresas en lo que a ventas online
se refiere. Este es un sector en el cual se puede competir de igual a igual pero se necesita una gran cantidad de 
recursos que una pequeña empresa no posee, desde capital a conocimiento. 
Para ayudar a acortar esta diferencia en el sector de ventas on-line se utilizara {\gam} como herramienta para
atraer a nuevos clientes y retenerlos con el objetivos de que se incentiven en volver a comprar en la tienda virtual. 
Eso se hará implementando un sistema web que contempla la tienda virtual y módulos que interactúan con el cliente 
y así mostrar las ideas que nos presenta {\gam}. Además, para apoyar la implementación del sistema se desarrollo
una encuesta que tiene como objetivo ver el conocimiento de la población sobre {\gam}, la interacción diaria con el 
concepto de {\gam} y obtener los beneficios que mas atraen a los clientes.
Luego de la implementación de la tienda virtual, esta tuvo una pobre recepción del publico debido a factores
externos al sistema como son la falta de interés por parte de la empresa y problemas económicos. De la encuesta
realizada se obtuvo que a la población le interesa el uso {\gam} por parte de las empresas debido a que estos
entregan beneficios y es esto lo que atrae y retiene a los clientes. Un punto importante es lo necesario
de buscar una nueva forma de entrega de beneficios debido a que la acumulación de puntos ya no es un sistema 
interesante para el publico.
Finalmente, se puede destacar que el uso de {\gam} ayuda a las empresas a mejorar sus ventas debido a que al 
cliente le interesa una forma de obtener beneficios al momento de comprar en alguna tienda. Con esto se puede
competir mas directamente con empresas de mayor tamaño.

Keywords: \textbf{\emph{Gamification}, \emph{E-commerce}, \emph{Wordpress}, Sistemas Web}
