\label{AnexoI}
\begin{enumerate}

\item ¿Sexo?: \\

$\bigcirc$ Masculino \\
$\bigcirc$ Femenino

\item Rango de edad: \\

$\bigcirc 10 - 17$\\
$\bigcirc 18 - 24$\\
$\bigcirc 25 - 32$\\
$\bigcirc 33 - 39$\\
$\bigcirc 40 - $o más

\item ¿Está al tanto de lo que es ``{\gam}/ludificación'' ? \\

$\bigcirc$ Si \\
$\bigcirc$ No

\item ¿Usted acumula puntos de grandes empresas?\\

$\bigcirc$ Si \\
$\bigcirc$ No    

\item  (Si contesto ``No'' en la pregunta anterior, pasar a la pregunta 7.) En empresas donde sea socio o participe acumulando puntos, ¿Está al tanto de los beneficios que dicha empresa le ofrece?\\

$\bigcirc$ Si \\
$\bigcirc$ No

\item ¿Ha utilizado éstos beneficios en algún momento?\\

$\bigcirc$ Si \\
$\bigcirc$ No

\item Al momento de comprar, ¿Qué beneficios prefiere o preferiría obtener?:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
 & {\bf 1} & {\bf 2} & {\bf 3} & {\bf 4} & {\bf 5} \\
\hline
Precios bajos. & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ \\
\hline
Acumulación de puntos. & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ \\
\hline
Descuentos en próximas compras. & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ \\
\hline
Obtención de productos exclusivos. & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ \\
\hline
Reconocimiento publico según tabla de posiciones. & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ & $\bigcirc$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\item ¿Cuál es su preferencia a la hora de realizar compras? \\

$\bigcirc$ Presencial (persona a persona) \\
$\bigcirc$ On-line (vía internet)

\item Teniendo en cuenta lo que consiste ``{\gam}'', ¿Prefiere un sitio de ventas on-line con ``{\gam}'' o un sitio convencional? \\

$\bigcirc$ Tienda on-line con {\gam} \\
$\bigcirc$ Tienda on-line convencional

\item ¿Cree usted que el uso de ``{\gam}'' lo motiva para volver a comprar en la tienda? \\

$\bigcirc$ Si \\
$\bigcirc$ No

\item  ¿En que contexto estaría dispuesto al uso de ``{\gam}''?(Puede responder más de una)\\
 
$\bigcirc$ Trabajo. Ej. Reconocimiento y motivación mediante el uso de una tabla de posiciones asociada a la productividad. \\
$\bigcirc$ Educación. Ej: Entrega de beneficios por tareas completadas. Estos beneficios pueden ser la utilización de puntos para poder cambiar preguntas de una prueba por otra. \\
$\bigcirc$  Social. Ej: Conectar con personas para obtener beneficios mutuos. Un tipo de beneficios es descuentos al invitado y al que hizo la invitación luego de la primera compra del invitado.
\end{enumerate}

